# Mar 6: data.table pt.4 {-#dt4}




## Запись занятия {-}

Запись занятия 6 марта:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Wgxhzpc81zc" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


Все записи организованы в [*плейлист*](https://www.youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0rzlOC2O3Oa4nlHpU4ai-FK)

<br>

## Чтение и запись текстовых файлов {-}
В работе аналитики чаще всего сталкиваются с данными, которые хранятся в простом текстовом формате (txt, разделители строк `\n`, `\r` или `\n\r` ) и основанном на них табличных форматах csv (с разделителями `,` или `;`) или tsv (`\t`). 

<br>

### Построчное чтение {-}
При работе с текстами проще всего читать файлы построчно --- весь текст импортируется как вектор строковых значений, а элементы этого вектора - блоки текста, ограниченные переносами строк. Это удобно при импорте текстов, в которых есть смысловые блоки, как в художественных и поэтических текстах. Точно также построчное чтение может быть использовано для импорта файлов с ошибками или даже, в особо экзотических случаях, для чтения скриптов. 

Для построчного чтения обычно используется функция `readLines()` базового пакета или аналогичные ей. С помощью аргументов функции можно указать, сколько необходимо прочитать строк, задать кодировку и что делать, если в файле меньше строк, чем было задано.

Прочитаем первые несколько строк текста песни:


```r
txt_lines <- readLines('./data/oxxy_gorgorod.txt', n = 5)
txt_lines
```

```
## [1] "####"                                    
## [2] "Незаметно поправь её"                    
## [3] "Одеяло, за это себя предавая анафеме"    
## [4] "Она вышла из пены"                       
## [5] "Худой отпечаток плеча оставляя на кафеле"
```

<br>

### Чтение текстовых файлов: read.table() и fread() {-}
Для чтения текстовых файлов, которые содержат в табличном формате, в базовом R есть функция `read.table()` и функции-обертки, которые обращаются к ней, но с другими значениями аргументов по умолчанию (`read.csv()`, `read.csv2`, `read.delim()`, `read.delim2()`). Табличный формат предполагает наличие строк и колонок в файле, выделенные разделителями строк и полей соответственно, при этом формат файла может быть как txt, так и csv.

Несмотря на всю видимую простоту, при импорте табличных форматов можно столкнуться с очень большим количеством нетривиальных проблем. В немалой части это можно назвать следствием их широкой распространенности: практически все современные текстовые процессоры умеют работать с csv-файлами, экспорт из баз данных также нередко делается в csv. Ко всему прочему, текстовые форматы хорошо сжимаются при архивации. 

К наиболее частым сложностям, которые возникают при импорте текстовых файлов можно отнести следующие:

- неожиданные разделители (например, экспорт из MS Excel в csv создает файл с разделителем `;`);
- лишние или пропущенные разделители строк или колонок (`\t\t` вместо `\t`), что создает разное количество колонок в таблице;
- несоответствие файла расширению или вообще отсутствие расширения;
- нестандартные кодировки, в том числе проблемы их импорта при работе в Windows;
- наличие embedded nuls (`\0`) или метки порядка байтов (bite order marks, BOM);
- наличие символов `""""`, `////` и прочих технических символов;
- мета-данные (запись о дате и источнике данных) в первых строках файла.

Большинство этих наюнсов решается при настройке параметров импорта с помощью аргументов функций импорта (т. е., настройки по умолчанию не справляются). В частности, в функциях чтения таблиц можно задать разделители полей и десятичные разделители (`sep` и `dec`), кодировку файла и отображения, обработку пустых строк и т. д. Некоторые проблемы, например, импорт данных с embedded nuls постепенно решаются в новых версиях функций и пакетов. Помимо этих аргументов также очень полезны аргументы, которые позволяют прямо указать, сколько строк импортировать (или пропустить от начала), какие типы данных в колонках и какие колонки стоит пропустить, а так же --- надо ли конвертировать в факторы строковые значения.

Из других не очень очевидных нюансов стоит отметить, что функция `read.table()` удобна, так как обладает большим набором аргументов, а также устойчива к некоторым ошибкам в данных. Однако импорт данных с её помощью весьма нетороплив, что ощутимо сказывается при импорте больших таблиц. Поэтому лучше использовать аналогичные функции других пакетов, в частности, `data.table::fread()`, аргументы которой очень похожи на аргументы `read.table()`.

<br>

### Запись данных в текстовые файлы: write.table() и fwrite() {-}
Запись данных в текстовые форматы также может вестись как построчно, так и сразу всей таблицей. Для записи построчно обычно используется функция `writeLines()`.

Запись таблиц происходит аналогичным образом, с помощью функции `write.table()` или её аналогом в других пакетах (в частности, более быстрый вариант `data.table::fwrite()`). С помощью аргументов можно задать как типы разделителей (строк, полей и десятичные разделители), так и кодировку. Обычно рекомендуется выставлять аргумент `row.names = FALSE`, чтобы в файл не были записаны отдельной колонкой названия (номера) строк.

<br>

## Чтение файлов MS Excel {-}
В отличие от простых форматов типа .csv, файлы, созданные в MS Excel импортировать не так просто. Ситуация также осложняется тем, что форматы .xls и .xlsx сильно различаются по внутренней структуре. Часть пакетов, которые обеспечивают взаимодействие с Excel-файлами, требуют установки языка Java (java development kit) в систему и соответствующих R-пакетов (rJava, в частности), самые часто используемые пакеты тут `XLconnect` и `xlsx`. Тем не менее, в большинстве случаев необходим только прочитать файл, и тут могут быть полезны пакеты пакеты `openxlsx` и `readxl`, не требующие установки jdk. Пакет `openxlsx` к тому же умеет еще и записывать файлы в .xlsx, как `XLconnect`, в том числе и с условным форматированием ячеек.

<br>

### Чтение файлов {-}
Пакет `readxl`, по наблюдениям, чуть быстрее читает файлы, чем `openxlsx` или пакеты, требующие Java, поэтому рассмотрим здесь его. В целом, функционал пакетов достаточно схож и то, что может `readxl`, практически всегда можно реализовать и в других пакетах, и наоборот.

Основные функции пакета - `read_xls()` для чтения файлов MS Excel, созданных в версиях до MS Excel 2007,  `read_xlsx()` - для чтения файлов, созданных в более современных версиях, также есть обобщающая функция `read_excel()`, которая по расширению файла определяет, какую из этих функций надо использовать. Пакет `readxl` принадлежит к экосистеме `tideverse`, поэтому импортированные таблицы имеют классы `tibble` и `data.frame`. Соответственно, если работать в `data.table`, необходимо их отдельно преобразовать

Вот так выглядит исходный файл в MS Excel:
<img src="./pics/io_xlsx_1.PNG" style="width=80%">

Импортируем файл:


```r
library(readxl)
# читаем файл
path <- './data/xls_example.xlsx'
xlsx_data <- read_xlsx(path)

str(xlsx_data)
```

```
## tibble [7 × 5] (S3: tbl_df/tbl/data.frame)
##  $ company  : chr [1:7] "xxx" "xxx" "xxx" "yyy" ...
##  $ item_code: num [1:7] 20000559 20000779 13117 40000289 40000274 ...
##  $ barcode  : num [1:7] 4.60e+12 4.60e+12 4.61e+12 3.57e+12 3.57e+12 ...
##  $ amount   : num [1:7] 3 4 2 6 2 1 9
##  $ price    : num [1:7] 480.3 26.9 353.8 207.6 174.8 ...
```

```r
xlsx_data
```

```
## # A tibble: 7 × 5
##   company item_code       barcode amount price
##   <chr>       <dbl>         <dbl>  <dbl> <dbl>
## 1 xxx      20000559 4601026307584      3 480. 
## 2 xxx      20000779 4603182002259      4  27.0
## 3 xxx         13117 4607072020156      2 354. 
## 4 yyy      40000289 3574661287522      6 208. 
## 5 yyy      40000274 3574661287539      2 175. 
## 6 zzz      10000581 4602196002682      1 537. 
## 7 zzz      20000458 4601026308567      9 371.
```

При импорте можно указать тип колонок. Делается это с помощью аргумента `col_types`, в который необходимо передать вектор такой же длины, сколько колонок, состоящий из значений `logical`, `numeric`, `date`, `text` или `list`. К сожалению, в отличие от схожего аргумента `colClasses` в функциях импорта csv/xlsx-файлов (`read.table()`, `read.csv()`, `data.table::fread()`, `openxlsx::read.xlsx` и проч.), в `readxl` названия типов не соответствуют названиям атомарных типов данных в R.

Если для `col_types` указать `NULL` или `guess`, то тип будет выбран на основе анализа минимум 1000 строк (или всех строк, если датасет меньше 1000 строк). Также можно указать вектор типов длиной не по количеству колонок, а только из одного значения, то все колонки будут импортированы в этом типе. Значение `skip` указывает, что эту колонку не надо импортировать.


```r
# читаем файл с указанием типа text для всех колонок
xlsx_data <- read_xlsx(path, col_types = 'text')
xlsx_data
```

```
## # A tibble: 7 × 5
##   company item_code barcode       amount price 
##   <chr>   <chr>     <chr>         <chr>  <chr> 
## 1 xxx     20000559  4601026307584 3      480.26
## 2 xxx     20000779  4603182002259 4      26.95 
## 3 xxx     13117     4607072020156 2      353.76
## 4 yyy     40000289  3574661287522 6      207.55
## 5 yyy     40000274  3574661287539 2      174.81
## 6 zzz     10000581  4602196002682 1      537.46
## 7 zzz     20000458  4601026308567 9      370.7
```

<br>

### Частичное чтение файла {-}
Большинство xlsx-файлов содержит несколько непустых листов. По умолчанию функции импорта читают только первый лист, остальные же игнорируются. Пакеты типа `XLConnect` могут читать весь файл в отдельный объект. Для чтения названий листов xlsx-файла можно воспользоваться функцией `readxl::excel_sheets()` и полученный вектор потом циклом или через `lapply()` передать в функцию импорта:


```r
# читаем список листов файла
sheets <- readxl::excel_sheets(path)
sheets
```

```
## [1] "Sheet1" "Sheet2"
```

```r
# читаем все листы в список и смотрим структуру
file_str <- lapply(sheets, function(x) read_xlsx(path, sheet = x))
str(file_str)
```

```
## List of 2
##  $ : tibble [7 × 5] (S3: tbl_df/tbl/data.frame)
##   ..$ company  : chr [1:7] "xxx" "xxx" "xxx" "yyy" ...
##   ..$ item_code: num [1:7] 20000559 20000779 13117 40000289 40000274 ...
##   ..$ barcode  : num [1:7] 4.60e+12 4.60e+12 4.61e+12 3.57e+12 3.57e+12 ...
##   ..$ amount   : num [1:7] 3 4 2 6 2 1 9
##   ..$ price    : num [1:7] 480.3 26.9 353.8 207.6 174.8 ...
##  $ : tibble [3 × 2] (S3: tbl_df/tbl/data.frame)
##   ..$ company: chr [1:3] "xxx" "yyy" "zzz"
##   ..$ items  : num [1:3] 198 256 32
```

В некоторых случаях требуется импортировать только определенный диапазон ячеек со всего листа: например, когда на созданном вручную листе есть и таблица с данными, и графики, и дополнительные материалы. Для чтения определенной ячейки или диапазона ячеек используют аргумент `range`, в котором в строковом виде указывают диапазон ячеек в Excel-координатах (буквы для колонок и цифры для строк). К сожалению, на данный момент нельзя указать сразу несколько диапазонов. Во-вторых, в прочитанном диапазоне, если не указать обратное, первая строка будет по умолчанию интерпретироваться как строка заголовка. В результате приходится либо прямо задавать названия колонок, либо указывать, что заголовка нет:


```r
read_xlsx(path, range = 'A5:B6', col_names = c('company', 'item_code'))
```

```
## # A tibble: 2 × 2
##   company item_code
##   <chr>       <dbl>
## 1 yyy      40000289
## 2 yyy      40000274
```

<br>

## Домашнее задание {-}

### Датасеты {-}

### level 1 (IATYTD) {-}

У вас есть [*xlsx-файл*](https://gitlab.com/upravitelev/mar201s/raw/master/data/pinguins.xlsx) по популяции и видам пингвинов. Импортируйте данные из этого файла в R. При работе постарайтесь обойтись только средствами R, не открывая файл в Excel.




<br>

### level 2 (HNTR) {-}



- У вас есть данные Tate Gallery по художникам и их произведениям. Импортируйте файл по художникам, ссылки на файлы:

```r
url_artwork <- 'https://raw.githubusercontent.com/rfordatascience/tidytuesday/master/data/2021/2021-01-12/artwork.csv'
url_artists <- "https://github.com/tategallery/collection/raw/master/artist_data.csv"
```

- С помощью функции `setnames()` пакета data.table (или `names()` из базового пакета, если вам так удобнее) переименуйте в файле по художникам колонки `yearOfBirth` в `year_of_birth`, колонки `yearOFDeath`, `placeOfBirth` и `placeOfDeath` аналогично. 

- посчитайте, сколько художников из списка живы в настоящий момент. 

- посчитайте, сколько среди живущих в настоящий момент художников мужчин и сколько женщин.


```
## [1] 1304
```

```
##    gender   N
## 1: Female 297
## 2:   Male 944
## 3:         63
```

<br>

### level 3 (HMP) {-}

 - подумайте и покажите решение, как можно узнать структуру файла `artwork`, однако полностью импортировать вы его не можете (предположим, что он настолько большой, что повесит систему намертво). 
 
 - импортируйте только те колонки, которые позволят вам идентифицировать художника, название работы и ее формат (колонка `medium`).
 
 - посчитайте, сколько в галерее работ от художников-мужчин и сколько от женщин. Отдельной колонкой выведите статистики по живущим на данный момент художникам.
 
 - посчитайте, сколько работ разных форматов сделал каждый художник. Вам потребуется функция `dcast()`. 
 
<br>

### level 4 (UV) {-}

Импортируйте файл [*txt_example.txt*](https://gitlab.com/upravitelev/mar201s/raw/master/data/txt_example.txt). Перед импортом можете скачать файл и импортировать его локально (это рекомендация, не более).


```
##     КодПодр       КодНом
## 1  69500044 ЛН-008560521
## 2  69500044    ЛН-745621
## 3  69500300  69506432458
## 4  69500346 695089466518
## 5  69500268  69504851543
## 6  69500009  69506584554
## 7  69500058  ЛН-86600383
## 8  69500147  ЛН-41200521
## 9  69500147  ЛН-05860521
## 10 69500268  ЛН-00000927
```

<br>

### level 5 (N) {-}

Импортируйте файл [*extr'version.xls*](https://gitlab.com/upravitelev/mar201s/raw/master/data/extr'version.xls). Решение должно уметь импортировать не только этот конкретный файл, но и другие файлы с такими особенностями. Перед импортом можете скачать файл и импортировать его локально (это рекомендация, не более).




